彭定康 改革北愛長達三十年 警民敵對關係既男人

年年考第一林鄭今日身為曾經英國走狗竟然無知到問肥彭點解決分歧

肥彭三十年仇恨都解決到排隊都唔到林鄭千古罪人出黎講

一次錯反送中
二次錯蒙面法
身為中共扯線公仔既林鄭已經冇得救

社會撕裂下的警政問題——以北愛衝突為例

Mobile Logo
眾新聞 CitizenNews
眾說

社會撕裂下的警政問題——以北愛衝突為例
撰文: 法政匯思 | 發佈日期: 24.07.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶
【撰文：冼樂石】

自從逃犯條例修訂所引發的示威以來，香港警察在處理遊行集會的手法，令人對其失盡信心，甚至招人怨恨。同時，雖然警務處處長再三強調其絕對中立，又與黑社會、罪惡勢不兩立，但觀乎撐警集會、7.21元朗深夜的事件，還有種種警隊內流出的消息，似乎警隊內部視示威者為敵人，甚至達暴徒、恐怖分子般級數。至此，相信不少香港人都對前景感到憂慮，尤其是質疑警隊除暴安良、保障市民生命財產安全的能力。

筆者認為，香港現在面臨的情況，與六十至九十年代北愛爾蘭問題十分相似。無論是政府組成、警隊問題與社會撕裂的狀況，北愛與香港的情況都不相伯仲。本文篇幅有限，不能一一詳述北愛與香港問題的種種比較。可是，筆者希望能在本文探討最切身的警政問題，從講述六十至九十年代北愛共和派與保皇派衝突中，皇家阿爾斯特警察處理社會矛盾、遊行示威和防暴任務中的不當行為與其後果，探討香港警察應如何在今日社會撕裂的情況下，履行其除暴安良的責任。

北愛衝突︰背景
北愛衝突的背景，其實是數百年來英國與愛爾蘭在愛爾蘭島上的權力鬥爭。英愛自1922年分治後，北愛爾蘭劃歸英國管治，其人口大多為16世紀從島外移入的「新移民」。這些「新移民」大多為親英的新教教徒，又稱「保皇派」，可是，北愛南部有較大量愛爾蘭本地人，他們大多信奉天主教，一直受新教移民各種歧視，有希望北愛與愛爾蘭共和國統一的傾向，又稱「共和派」。

穿著防暴裝備的北愛爾蘭皇家阿爾斯特警察。照片來源：
1922年後，英國在北愛改組警隊，稱為皇家阿爾斯特警察。警隊的編制初時參考軍隊構成，是一隊準軍事化的隊伍，後來軍事色彩慢慢淡化，但仍負擔社區治安、防暴等角色。警員、警官大多來自信奉新教的「新移民」，只有極少數警察來自信奉天主教的社群。除警隊外，兩派都有非正規民兵，在六十年代前已經常發生衝突，但規模不大。

六十年代，北愛民權運動興起，北愛亦有大批示威者上街，要求保障少數族裔權利，包括就業平等、投票權、停止刻意劃分選區、廢除賦予警察隨時搜身、拘捕特權的法律等；「保皇派」懷疑民權運動只是「共和派」的幌子，實際上是聯合「外國勢力」，推動愛爾蘭統一。

社會撕裂下的警政—皇家阿爾斯特警察的不當行為
警察在北愛社會的觀感非常兩極︰新教社群非常擁護警察，視之為保護其生命財產安全的英雄；天主教社群認為警察對其不公，經常濫權，又聯合保皇派民兵殘害天主教教徒，因而非常厭惡、憎恨警察，甚至要求將其廢除。

在六十年代的民權運動中，警察完全不理解民權運動的目標，只是一再向英國政府及保皇派強調，運動是共和派推倒現有政權的幌子，而英國政府亦樂於將政治、人權問題簡化為治安、恐怖主義活動問題，以強硬手段應對。

警察在《特權法》下有非常多的權力，包括隨意搜身、未經審訊即可拘禁可疑分子、對集會遊行有絕對的審批權，甚至連能否擁有車輛，也是警察的權力之一。

警察在處理遊行示威時手段非常暴力，經常凌辱、毆打示威者，有紀錄顯示，警察在抗爭高峰的八十年代，發射超過三萬發橡膠子彈；警察又與保皇派民兵私下協商，民兵出面「解決」難纏的示威者、民權領袖、律師等，然後警察以種種行政手段阻撓刑事調查，包括指導錄取假口供、銷毀證據等，處處顯示警察對「自己人」的寬容和對示威者、共和派的憎恨。為了反擊，共和派民兵經常伏擊警察，包括汽車炸彈襲擊、狙擊警員，而天主教社區亦對警察十分反感，經常在後者巡邏時扔石、叫囂等。

到了九十年代，警察已經成為保皇派、共和派以外的第三社群。他們享有高薪厚職，手握重權，裝備精良，而且無須向任何人問責；警察通常住在防衛森嚴，自成一國的社區，與其巡邏的社區毫無關係，巡邏時亦只敢通過裝甲車內的槍眼冷眼注視街道的一舉一動；有些警察幾乎不敢踏出自己居住的小區，更不敢向自己親戚、小孩表示自己是個警察，生怕他們在外會遭遇不測。

最後值得一提的是北愛衝突中，死傷最多的並不是雙方民兵或警察，而是一般的平民百姓。北愛爾蘭的經濟長年處於不景氣狀態，人民生活比英倫本島的水準低，而且經常擔驚受怕，不知何日會捲入衝突中受傷、喪生。

Mobile Logo
眾新聞 CitizenNews
眾說

社會撕裂下的警政問題——以北愛衝突為例
撰文: 法政匯思 | 發佈日期: 24.07.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶
【撰文：冼樂石】

自從逃犯條例修訂所引發的示威以來，香港警察在處理遊行集會的手法，令人對其失盡信心，甚至招人怨恨。同時，雖然警務處處長再三強調其絕對中立，又與黑社會、罪惡勢不兩立，但觀乎撐警集會、7.21元朗深夜的事件，還有種種警隊內流出的消息，似乎警隊內部視示威者為敵人，甚至達暴徒、恐怖分子般級數。至此，相信不少香港人都對前景感到憂慮，尤其是質疑警隊除暴安良、保障市民生命財產安全的能力。

筆者認為，香港現在面臨的情況，與六十至九十年代北愛爾蘭問題十分相似。無論是政府組成、警隊問題與社會撕裂的狀況，北愛與香港的情況都不相伯仲。本文篇幅有限，不能一一詳述北愛與香港問題的種種比較。可是，筆者希望能在本文探討最切身的警政問題，從講述六十至九十年代北愛共和派與保皇派衝突中，皇家阿爾斯特警察處理社會矛盾、遊行示威和防暴任務中的不當行為與其後果，探討香港警察應如何在今日社會撕裂的情況下，履行其除暴安良的責任。

北愛衝突︰背景
北愛衝突的背景，其實是數百年來英國與愛爾蘭在愛爾蘭島上的權力鬥爭。英愛自1922年分治後，北愛爾蘭劃歸英國管治，其人口大多為16世紀從島外移入的「新移民」。這些「新移民」大多為親英的新教教徒，又稱「保皇派」，可是，北愛南部有較大量愛爾蘭本地人，他們大多信奉天主教，一直受新教移民各種歧視，有希望北愛與愛爾蘭共和國統一的傾向，又稱「共和派」。

穿著防暴裝備的北愛爾蘭皇家阿爾斯特警察。照片來源：
1922年後，英國在北愛改組警隊，稱為皇家阿爾斯特警察。警隊的編制初時參考軍隊構成，是一隊準軍事化的隊伍，後來軍事色彩慢慢淡化，但仍負擔社區治安、防暴等角色。警員、警官大多來自信奉新教的「新移民」，只有極少數警察來自信奉天主教的社群。除警隊外，兩派都有非正規民兵，在六十年代前已經常發生衝突，但規模不大。

六十年代，北愛民權運動興起，北愛亦有大批示威者上街，要求保障少數族裔權利，包括就業平等、投票權、停止刻意劃分選區、廢除賦予警察隨時搜身、拘捕特權的法律等；「保皇派」懷疑民權運動只是「共和派」的幌子，實際上是聯合「外國勢力」，推動愛爾蘭統一。

社會撕裂下的警政—皇家阿爾斯特警察的不當行為
警察在北愛社會的觀感非常兩極︰新教社群非常擁護警察，視之為保護其生命財產安全的英雄；天主教社群認為警察對其不公，經常濫權，又聯合保皇派民兵殘害天主教教徒，因而非常厭惡、憎恨警察，甚至要求將其廢除。

在六十年代的民權運動中，警察完全不理解民權運動的目標，只是一再向英國政府及保皇派強調，運動是共和派推倒現有政權的幌子，而英國政府亦樂於將政治、人權問題簡化為治安、恐怖主義活動問題，以強硬手段應對。

警察在《特權法》下有非常多的權力，包括隨意搜身、未經審訊即可拘禁可疑分子、對集會遊行有絕對的審批權，甚至連能否擁有車輛，也是警察的權力之一。

警察在處理遊行示威時手段非常暴力，經常凌辱、毆打示威者，有紀錄顯示，警察在抗爭高峰的八十年代，發射超過三萬發橡膠子彈；警察又與保皇派民兵私下協商，民兵出面「解決」難纏的示威者、民權領袖、律師等，然後警察以種種行政手段阻撓刑事調查，包括指導錄取假口供、銷毀證據等，處處顯示警察對「自己人」的寬容和對示威者、共和派的憎恨。為了反擊，共和派民兵經常伏擊警察，包括汽車炸彈襲擊、狙擊警員，而天主教社區亦對警察十分反感，經常在後者巡邏時扔石、叫囂等。

到了九十年代，警察已經成為保皇派、共和派以外的第三社群。他們享有高薪厚職，手握重權，裝備精良，而且無須向任何人問責；警察通常住在防衛森嚴，自成一國的社區，與其巡邏的社區毫無關係，巡邏時亦只敢通過裝甲車內的槍眼冷眼注視街道的一舉一動；有些警察幾乎不敢踏出自己居住的小區，更不敢向自己親戚、小孩表示自己是個警察，生怕他們在外會遭遇不測。

最後值得一提的是北愛衝突中，死傷最多的並不是雙方民兵或警察，而是一般的平民百姓。北愛爾蘭的經濟長年處於不景氣狀態，人民生活比英倫本島的水準低，而且經常擔驚受怕，不知何日會捲入衝突中受傷、喪生。

與香港的比較—多個相似之處
綜觀香港與北愛的情況，雖然衝突的起因不同，但警察、政府對示威者的處理手法、警隊自身的問題，以及對社會造成的傷害都十分相似。

首先，警察與政府對示威者的處理手法方面，兩地警察均對示威者的訴求不理解，只是簡單將其歸類為暴徒、不守法紀的人，而兩地政府一再強調示威、針對警察的行為是對治安、法治的打擊，絲毫沒有處理政治問題的決心和取態。同時，兩地警察都不約而同地對示威者有相當大程度的憎恨、仇視，恨不得將對方完全以武力擺平，相反亦然。雖然，沒有百分百證據證明香港警察與黑社會等私下協商，但正如元朗事件顯示，警察對毆打示威者的暴徒有意放縱，事後調查亦遠不及對示威者的調查來得積極、深入。

再者，警隊自身的問題方面，兩地警察的權力都很大，而且幾乎不向任何人問責，在處理遊行示威中犯法亦很少會有任何後果。兩地警察薪酬待遇與平均工作相比極高，大部份都居住在自己的小區中，與社區的關係薄弱，亦不願意去了解示威者的訴求；社會有不少人仇視警察，因此警察亦不敢在執行任務以外隨便暴露身份。

最後，兩地衝突中受害最深的是一般的平民百姓。在香港，尤其是經歷元朗一夜後，新界各區商店提早關門，公司提早下班，社會彌漫著一種恐懼的氣氛，相信不少人心裡對警隊維持治安的能力有極大的問號。

佢自己上wiki睇啦

柒婆呢啲死讀書嘅,除咗課本上嘅書之外我諗連課外書都未睇過.甚至1984係咩佢都未必知.試問咁遙遠地方發生嘅事佢又點會知啊.

佢已經盲左

咪玩啦, 彭定康個角色係警民關係科
易地而處, 二十年後政府出黎塗脂抹粉, 道歉, 而家上街既到時被代表就話和解
莫講中國唔會做, 英國佬做都一樣噁心

警民仇恨能否化解？彭定康報告的答案

1998 年，英國與北愛爾蘭簽訂「貝爾法斯特協議（The Belfast Agreement）」，結束長達 30 年的敵對狀態，並按協議成立北愛爾蘭獨立警察局（The Independent Commission on Policing for Northern Ireland），由彭定康擔任主席。他於 1999 年發表題為 A New Begining 的報告，提出 175 項具標誌性的重大措施。這份被稱為「彭定康報告（Patten Report）」的文獻，以務實可行、中間落墨著稱，公認是重建警隊信譽的成功示範。

最終彭定康率領的新委員會達成使命，完成北愛爾蘭歷史上最徹底的警隊改革。報告書表示，RUC 不應該解散，而是應該改名：由舊有的 RUC 改為「北愛爾蘭警察（Police Service Northern Ireland，PSNI）」。

其他重大改革，包括設立新委員會和地區警察合作委員會、建立問責制度、成立獨立非部門的投訴和審裁處（Police Ombudsman）、天主教和新教徒警員比例各佔一半（當時天主教徒的人口只佔 8%）、設計新警徽、警局不再懸掛聯合王國的米字旗，以及大規模削減警隊規模等。

報告發表之後，真正落實的只有其中一部分，因此遭到當地新芬黨抵抗，拒絕合作。直至 2003 年，所有建議政策都落實之後，PSNI 才告正式成立，並由 RUC 的警長 Sir Ronnie Flanagan 帶領。時至今日，88% 的北愛爾蘭人表示信任 PSNI。

英國今時今日公投就解決

香港

警隊必需改革

否則香港巿民永無安寧之日

呢啲教育po要推

林鄭老世真係多得佢唔少 愈搞愈多人認清真相
真係進入體制再進行變革既第一人

肥彭：Carrie，我唔直接答你，我用例子答你

彭定康係選舉
如果唔係最少實做財相外相

係輸選舉

直情要回歸英國，全部收槍
海防邊防等防務及反恐工作改由皇家香港軍團及駐港英軍負責

共狗一慣做事手法,
解決提出問題的人就解決到問題了

【彭定康報告】重建警隊世界藍本